<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" ?>
<rss version="2.0">
    <channel>
      <title>🧠 Punk Records</title>
      <link>https://q3yi.github.io</link>
      <description>最近的10条笔记 on 🧠 Punk Records</description>
      <generator>Quartz -- quartz.jzhao.xyz</generator>
      <item>
    <title>ACM Code Of Ethics</title>
    <link>https://q3yi.github.io/Quick-References/ACM-Code-Of-Ethics</link>
    <guid>https://q3yi.github.io/Quick-References/ACM-Code-Of-Ethics</guid>
    <description>序言 计算专业人员的行为改变世界。他们应反思其工作的广泛影响，始终如一支持公众利益，才能负责任地行事。计算机协会道德与职业行为准则（下称“准则”）体现了行业良知。 本《准则》旨在激励和指导包括现有和胸怀抱负的从业者、教师、学生、影响者以及任何以有影响力的方式使用计算技术的人士等所有计算专业人员的道德行为。此外，本《准则》亦可作为发生违规行为时的补救措施依据。基于了解公众利益始终是首要考虑因素，本《准则》包括作为责任声明制定的原则。每项原则都辅以诠释指南，以帮助计算专业人员理解和应用该原则。 第 1 节阐述了奠定本《准则》其余部分基础的基本道德原则。第 2 节阐明了专业责任的其他更具体的考虑因素...</description>
    <pubDate>Sun, 06 Apr 2025 03:47:32 GMT</pubDate>
  </item><item>
    <title>领域驱动设计</title>
    <link>https://q3yi.github.io/2025/%E9%A2%86%E5%9F%9F%E9%A9%B1%E5%8A%A8%E8%AE%BE%E8%AE%A1</link>
    <guid>https://q3yi.github.io/2025/%E9%A2%86%E5%9F%9F%E9%A9%B1%E5%8A%A8%E8%AE%BE%E8%AE%A1</guid>
    <description>领域驱动设计（Domain-Driven Design, DDD） 简单来讲就是同过业务逻辑的边界来划分模块，通过定义领域事件和明确的交互方式实现模块之间的低耦合协作。 DDD 的核心概念 领域（Domain） 指业务问题的范围，即软件要解决的实际问题所处的领域（如电商、金融、物流等）。DDD 强调开发者需要深入理解业务，而非仅关注技术实现。 通用语言（Ubiquitous Language） 开发团队与业务专家共同定义一套统一的术语和概念，确保代码、文档、沟通中使用相同的语言，减少歧义。 限界上下文（Bounded Context） 将大系统划分为明确的边界，每个边界内使用独立的通用语言和模...</description>
    <pubDate>Sun, 06 Apr 2025 03:07:42 GMT</pubDate>
  </item><item>
    <title>高并发数据库优化设计</title>
    <link>https://q3yi.github.io/2025/%E9%AB%98%E5%B9%B6%E5%8F%91%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%BA%93%E4%BC%98%E5%8C%96%E8%AE%BE%E8%AE%A1</link>
    <guid>https://q3yi.github.io/2025/%E9%AB%98%E5%B9%B6%E5%8F%91%E6%95%B0%E6%8D%AE%E5%BA%93%E4%BC%98%E5%8C%96%E8%AE%BE%E8%AE%A1</guid>
    <description>反范式设计 将一些冗余字段存在多个表中，这样在查询时可以避免关联多个表，以提高查询的性能。 在更新时，如果需要一个表先查出一个 ID 再去更新另一张表，这样更新的事务会变大，而冗余一些更新条件的字段在表中，就可以进行单表更新。但如果更新这个条件字段是个高频操作，更新时需要同时更新两张表，那就需要仔细权衡。 不要设置外键 对有外键的数据进行更新，本身需要做额外的检查，也有可能需要加锁，这对于更新的性能是有影响的。所以不在数据库中设置外键，而是在业务层面去保证外键的逻辑。 增加字段的扩展性 对于业务上可能会增加删除字段的的情况，很难在一开始就能定义到所有需要的字段，所以可以考虑使用字符串或 JSO...</description>
    <pubDate>Sun, 30 Mar 2025 07:18:29 GMT</pubDate>
  </item><item>
    <title>分布式 CAP 理论</title>
    <link>https://q3yi.github.io/2025/%E5%88%86%E5%B8%83%E5%BC%8F-CAP-%E7%90%86%E8%AE%BA</link>
    <guid>https://q3yi.github.io/2025/%E5%88%86%E5%B8%83%E5%BC%8F-CAP-%E7%90%86%E8%AE%BA</guid>
    <description>CAP 原则是分布式系统设计中的一个核心理论，由 Eric Brewer 提出，指出在分布式系统中，一致性（Consistency）、可用性（Availability）和分区容错性（Partition tolerance）这三个特性无法同时满足，最多只能实现其中的两个。 CAP 原则的三个要素： 一致性（Consistency）： 所有节点在同一时间看到的数据是相同的。 系统在执行写操作后，任何后续的读操作都能获得最新的数据。 可用性（Availability）： 每个请求都能得到响应，无论成功或失败。 系统在部分节点故障时仍能正常处理请求。 分区容错性（Partition tolerance...</description>
    <pubDate>Wed, 26 Mar 2025 14:30:17 GMT</pubDate>
  </item><item>
    <title>建立沟通的12种快速方法</title>
    <link>https://q3yi.github.io/2025/%E5%BB%BA%E7%AB%8B%E6%B2%9F%E9%80%9A%E7%9A%8412%E7%A7%8D%E5%BF%AB%E9%80%9F%E6%96%B9%E6%B3%95</link>
    <guid>https://q3yi.github.io/2025/%E5%BB%BA%E7%AB%8B%E6%B2%9F%E9%80%9A%E7%9A%8412%E7%A7%8D%E5%BF%AB%E9%80%9F%E6%96%B9%E6%B3%95</guid>
    <description>从不可能变为可能 解决问题的前提是需要相信问题可以解决，如果沟通中遇到对方认为无法解决的困难，这种内心的预设立场可以封住他进行积极思考的可能性，那可以引导对方说出自己认为不可能的事，当对方在说出不可能的事同时就会转向积极思考，当发现他的思想开始从“绝对不可能”变成了“有可能，不过”时要给予肯定，这样有利于推动事情的解决。 魔术悖论 需要和处于消极情绪中的人进行沟通时，好的办法不是上来说教，而是说出他消极的原因让他感到你懂他，这是让对方感觉到“你懂我”的运用，说出对方消极的原因并表达出你理解他为何消极时，可以让处在压力之下的对方获得喘息的机会，也会增加他对你的信任，同时对方在使用“是”来回复你他...</description>
    <pubDate>Thu, 06 Mar 2025 06:30:49 GMT</pubDate>
  </item><item>
    <title>构建沟通的九大核心原则</title>
    <link>https://q3yi.github.io/2025/%E6%9E%84%E5%BB%BA%E6%B2%9F%E9%80%9A%E7%9A%84%E4%B9%9D%E5%A4%A7%E6%A0%B8%E5%BF%83%E5%8E%9F%E5%88%99</link>
    <guid>https://q3yi.github.io/2025/%E6%9E%84%E5%BB%BA%E6%B2%9F%E9%80%9A%E7%9A%84%E4%B9%9D%E5%A4%A7%E6%A0%B8%E5%BF%83%E5%8E%9F%E5%88%99</guid>
    <description>保持镇定 有效沟通的前提是两人都在使用自己的逻辑脑来交流，所以第一原则是让自己首先处于镇定的状态，而不是被自己的杏仁核劫持或处于情绪激动的状态。那如何能够快速的控制住自己的情绪啦？我们锻炼自己应该遵循如下的心路历程： 反应期（“哦，见鬼”）：不要否认自己的沮丧和害怕，如果可以大声说出来，呼气的动作可以帮助自己冷静。可以离开座位或闭上眼睛，集中精力承认自己的愤怒或恐惧并摆脱情绪的束缚。 释放期（“天啦”）：承认自己的情绪后，深呼吸，放松下来。 重新定位期（“拜托”）：继续深呼吸，走出自己的防御状态。 重新聚焦期（“那就这样吧”）：思考自己能做什么，减少伤害控制情况。 重新投入期（“行，没问题”）...</description>
    <pubDate>Wed, 05 Mar 2025 05:29:04 GMT</pubDate>
  </item><item>
    <title>镜像神经元</title>
    <link>https://q3yi.github.io/2025/%E9%95%9C%E5%83%8F%E7%A5%9E%E7%BB%8F%E5%85%83</link>
    <guid>https://q3yi.github.io/2025/%E9%95%9C%E5%83%8F%E7%A5%9E%E7%BB%8F%E5%85%83</guid>
    <description>镜像神经元是人类共情的基础，他把我们的感受传送到另一个人的脑海里。比如看到同事的手被纸划伤你也会感觉到疼，看到电影中英雄救出小女孩，你也会欢呼，就像那一瞬间事情好像就发生在你自己的身上，这就是你脑中的镜像神经元被激活的原因。 在生活中我们会不断的把世界当成一面镜子，满足它的需求，希望获得它的爱和支持，而如果付出之后没有获得相应的回复，就会产生一种缺失感，如果这种缺失感得不到满足，我们就可能患上“镜像神经元受体缺陷”。而当今现实世界中每一天我们都会和很多“镜像神经元受体缺陷”的患者，很多人尽力付出却只能日复一日的得到冷漠、敌意或者更本没有回应。所以如果能在沟通中理解别人的需求，并做出回应，将是一...</description>
    <pubDate>Wed, 05 Mar 2025 05:00:54 GMT</pubDate>
  </item><item>
    <title>杏仁核劫持</title>
    <link>https://q3yi.github.io/2025/%E6%9D%8F%E4%BB%81%E6%A0%B8%E5%8A%AB%E6%8C%81</link>
    <guid>https://q3yi.github.io/2025/%E6%9D%8F%E4%BB%81%E6%A0%B8%E5%8A%AB%E6%8C%81</guid>
    <description>杏仁核是人脑深处的一个小小区域，当察觉到威胁或挑衅时，它会迅速的采取行动。虽然大脑中掌管逻辑的额叶皮层也会处于警戒状态，但高级中枢需要更多时间来分析威胁再采取行动，而杏仁核用指挥的权力，可以把冲动引导至额叶皮层，也可以让其从额叶皮层转移。当人处于非常恐惧的时，杏仁核会立马关闭高级中枢，以最原始的本能去面对威胁，这时候人便处于 杏仁核劫持1 的状态。但并不是只要一受到威胁恐惧杏仁核就会关闭大脑，在选择关闭高级中枢之前，杏仁核也会评估状态，在这段时间还有停顿的余地，但一旦进入劫持的状态，就无法停止了。 Footnotes 《倾听的力量》第二章 ↩ .</description>
    <pubDate>Wed, 05 Mar 2025 03:34:33 GMT</pubDate>
  </item><item>
    <title>三脑理论</title>
    <link>https://q3yi.github.io/2025/%E4%B8%89%E8%84%91%E7%90%86%E8%AE%BA</link>
    <guid>https://q3yi.github.io/2025/%E4%B8%89%E8%84%91%E7%90%86%E8%AE%BA</guid>
    <description>除了在解刨结构上我们的大脑可以被分为大脑、小脑和脑干三个部分外，心理学家 Paul MacLean 提出在认知层面也可以分为三层由下至上的层级结构1，其分别为： 原始动物脑（爬行脑）： 负责指导“战或逃”等行为和反应，基本属于下意识的反应，不涉及太多的思考。比如当遇到危险时第一反应是停止思考呆在原地一动不动，这是下意识里认为一动不动可以避免被捕食者发现的本能。 哺乳动物脑（哺乳脑）： 是情绪反应层，种种强烈的情感都由这层产生和控制。 灵长动物脑（理智脑）： 负责认知、智力和精神价值，它会从爬行脑和哺乳脑收集数据，筛选分析，逻辑推理，最后做出切实、明智符合道德规范的决定。 三层结构分工合作，但在...</description>
    <pubDate>Wed, 05 Mar 2025 03:09:46 GMT</pubDate>
  </item><item>
    <title>倾听的力量</title>
    <link>https://q3yi.github.io/2025/%E5%80%BE%E5%90%AC%E7%9A%84%E5%8A%9B%E9%87%8F</link>
    <guid>https://q3yi.github.io/2025/%E5%80%BE%E5%90%AC%E7%9A%84%E5%8A%9B%E9%87%8F</guid>
    <description>《倾听的力量》1 是一本讲如何更好的与人沟通交流的书，作者马克-郭士顿（Mark Goulston）。全书共分为四个部分： 第一部分，书中介绍了沟通说服的过程，将说服过程分为了几个说服周期，为了说服他人，我们在沟通过程中应该时刻注意我们处在说服的哪个阶段，从而正确的选择我们的策略；进一步，作者介绍了在沟通中影响我们的生理结构，利用三脑理论和杏仁核劫持解释了为何我们在沟通中会被情绪控制。而镜像神经元则向读者解释了沟通中产生共情的生理机制，而在后续的章节中我们也会看到如何利用它帮助交流。 第二部分，书中从第一部分的生理机制出发，讲述了构建沟通的九大核心原则，包括： 保持镇定 破处刻板影响 让对方觉...</description>
    <pubDate>Wed, 05 Mar 2025 02:55:34 GMT</pubDate>
  </item>
    </channel>
  </rss>